<!-- Définition des hyperliens  -->

{% include 'abbreviations.md' %}

!!! note "Point de cours 1"

    Le [système d'exploitation](https://fr.wikipedia.org/wiki/Syst%C3%A8me_d%27exploitation) est l'ensemble des programmes qui permet aux autres programmes d'interagir avec les ressources matérielles (processeur, mémoire, périphériques d'entrée / sortie) sur un ordinateur. Il sert donc *d'intermédiaire* entre le *matériel* et le *logiciel* et assure la coordination, la sécurité et la stabilité d'un environnement  partagés par plusieurs programmes et plusieurs utilisateurs.

    Les systèmes d'exploitation les plus utilisés son [Windows][Windows], [MacOS][MacOS], [Linux][Linux] et [FreeBSD][FreeBSD], ces trois derniers étant dérivés du système [UNIX][UNIX].

    Un *interpréteur de commandes* ou *shell* est un programme qui sert d'intermédiaire entre l'utilisateur et le système d'exploitation : son *interface* d'entrée / sortie peut être graphique ou textuelle.

    Nous allons travailler sur  un *shell* avec interface textuelle nommé [BASH][BASH] qui est installé par défaut sur les systèmes [MacOS][MacOS] et [Linux][Linux].

!!! tip "Exercice 1"

    1. Ouvrir un terminal d'interpréteur de commandes avec le raccourci clavier `CTRL + ALT + T`.
    2. Vérifier  son identité, le répertoire courant et la date avec les commandes suivantes :

            junier@fredportable:~$ whoami
            junier
            junier@fredportable:~$ pwd
            /home/junier
            junier@fredportable:~$ date
            lun. 17 août 2020 13:42:38 CEST



    3. Télécharger l'archive du TP avec la commande `wget` en lui passant l'[URL][URL] en argument l'URL
     qui est <https://parc-nsi.github.io/premiere-nsi/chapitre9/TP1/materiel/sandbox.zip> (faire un copier-coller de cette URL dans l'interpréteur de commandes).

            junier@fredportable:~$ wget https://parc-nsi.github.io/premiere-nsi/chapitre9/TP1/materiel/sandbox.zip


    4. Déballer l'archive avec la commande `unzip`.

            junier@fredportable:~$ unzip sandbox.zip
            junier@fredportable:~$ ls -ld sandbox
            drwxrwxr-x 28 junier junier 4096 août  15 22:29 sandbox

    5. Changer de répertoire courant pour le répertoire `sandbox` avec la commande `cd` pour `change directory`.

            junier@fredportable:~$ cd sandbox
            junier@fredportable:~/sandbox$ ls
            a  c              consigne3.txt  e  g  i  k  m  o  q  s  u  w  y
            b  consigne1.txt  d              f  h  j  l  n  p  r  t  v  x  z


    6. Afficher dans le terminal (ou console) le contenu du fichier `consigne1.txt`.

            junier@fredportable:~/sandbox$ cat consigne1.txt


    7. Suivre les instructions données successivement dans les fichiers `consigne{1..8}.txt`.

    L'objectif est de retrouver ou construire deux fichiers `systeme-cours.md` 
    et `memento-shell.md` au format [Markdown](https://fr.wikipedia.org/wiki/Markdown) et de les convertir   en `pdf`  soit avec l'outil [pandoc]() s'il est installé, soit avec un convertisseur en ligne directement depuis le *shell* :

            junier@fredportable:~/sandbox$ pandoc systeme-cours.md -o systeme-cours.pdf

    ou avec l'API du convertisseur en ligne `docverter`  et la commande `curl`: 

            junier@fredportable:~/sandbox$ curl \
            -F from=markdown \
            -F to=pdf \
            -F input_files[]=@systeme-cours.md  \
            -F table_of_contents=true  \
            http://c.docverter.com/convert > systeme-cours.pdf


    8. À la fin du TP, copier avec la commande `cp`,  les fichiers `systeme-cours.pdf` et `memento-shell.pdf` qui ont été produits sur sa clef USB qui devrait être montée dans le dossier `media`. On peut afficher le point de montage avec `mount|grep media`.
